台商 20 年來最大遷徙！郭台銘領軍，84 家台商衝美國設廠

6 月下旬，全球兩千多位企業代表齊聚一堂，參加美國最盛大的投資高峰會（SelectUSA Summit），有市值 1700 億美元的台積電、資本額不過百萬美元的畜牧業，半導體與賣豬肉，不論大小，他們都到美國尋找商機。

此次台灣共有 140 人、84 家廠商參加，是台灣參加該會史上最大團，人數全球第二多，僅次中國，超越日本。但以人口比例看，最積極響應川普「美國優先，美國製造」政策的，正是台灣。

指標》郭董將砸 3 千億投資美國

其實，在參加投資高峰會前夕，台廠已大手筆投資美國。鴻海總裁郭台銘日前在股東會上，允諾將投資美國超過新台幣 3 千億元，投資範圍橫跨 6 州。

據本刊獨家消息，全美 50 州當中，就有 15 州，包括密西根州、威斯康辛州等，積極爭取鴻海，州長、高階官員，想辦法跟郭台銘說上話，請鴻海去投資。

郭台銘把投資美國，稱作「飛鷹計畫」，7 月他親帶百人團隊到美國考察。他說他帶去美國的，都是有科技含量的智慧製造產業，不只是蓋工廠，是把整串全自動化產業鏈移到美國生產。

郭台銘不是唯一看到投資美國機會的人。 台塑總裁王文淵對外宣布，砸下新台幣 5 千億元，準備在德州或路易斯安那州設石化裂解廠；義聯總裁林義守不落人後，預計撒下千億元，在墨西哥灣附近蓋下第一座台資的鋼鐵廠。

鴻海、台塑、義聯三家重量級企業， 這波對美投資合計逾 9 千億元，是近十年來台商回台投資總額的兩倍。 估計這波台商赴美投資可能超過 1 兆元，美國可望成為台灣對外投資第二大國，超越加勒比海英國屬地，僅次中國。

見證》台商 20 年最大遷徙

究竟「美國製造」的真實面貌為何？我們發現，這將是近 20 年來，台灣製造業最大規模的遷徙！

「中國沒什麼好的投資機會了！」一位參加美國高峰會的台廠主管說，與 20 年前相比，現在中國要地沒地，要人很貴，設廠優惠條件也縮水；相反的，美國遍地是機會，土地便宜，又有頂尖人才，州政府奉為上賓，找人找地，連律師都找好 。「只要川普再降稅 5 個百分點，我一定就來投資了！」另一位台商說。

這波投資美國的熱潮，台廠避開擁擠的美西，選在美國中部以東落地，土地便宜是考量之一。美國南卡、北卡土地比中國還便宜。台廠高階主管說，到這和州政府談設廠，他們劃一大片土地，「你只要照顧好濕地上的鴨子，這片土地送你！」

比台灣大 19 倍的德州，土地一樣便宜得令台商驚呼。今年五月初，義聯經營管理委員會助理副主任委員李琪琛到德州評估設廠，與地主開會，每平方米地價還不到 10 美元。等於用美國一份大麥克套餐的價格，在德州就能買一平方米的地。

不過美國最貴的還是勞力，一位高中畢業的生產線員工，月薪可達台幣 5 萬元。但波士頓諮詢團隊報告指出，美國與中國工資差距日漸縮小，從 2000 年超過 20 倍，到 2015 年僅差 6 倍，現在大約只差 3 到 5 倍。

若比較「總稅率負擔」，包括所有稅金與雇主幫員工付的勞健保等，在美國設廠，每賺一元，要繳 44％的稅；中國工資看似低廉，但算上五險一金，每賺一元得繳 68％的稅，比美國還高。

「美國製造其實是一個轉機，讓台廠 reconnect（重新連結）美國，使美國先進技術帶動台灣產業轉型升級，」資策會產業情報所所長詹文男指出。

台廠因中國經營環境惡化，陸續撤出中國，又受紅色供應鏈搶單，苦不堪言。但美國重新給台廠新的想像：去爭取全球最大的市場，獲取最頂尖的技術。

這是外資喊進鴻海股票，股價上看 200 元的關鍵，是台廠營收、利潤再擴大的戰役，也是台灣國家競爭力提升的契機。

支那仔成日以為made in china就等於全部工廠都係中國公司製造，其實大部份都係台灣公司
而家台灣公司撤資支那去美國，等睇支那大規模失業湧現

支那睇清楚啦
台灣唔係你架
成日以為可以用錢綁住人
點知美國一早就綁左狗繩